\documentclass[11pt, a4paper, spanish]{article}

\usepackage[a4paper, margin=2.5cm, top=3.5cm, bottom=3.5cm]{geometry} % Define los márgenes
\usepackage{amsmath, amscd, amssymb, amsthm, latexsym, gensymb} % Paquetes matemáticos
\usepackage[spanish]{babel} % Traduce los paquetes a español
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificación UTF8
\usepackage{fancyhdr} % Encabezados y pies de página
  \pagestyle{fancyplain}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{xspace}
\usepackage[page, toc]{appendix} % Apéndices
\usepackage[nottoc]{tocbibind} % Referencias en la TDC
\usepackage{scrextend} % Para usar addmargin
\usepackage{listings} % Código
  \lstdefinestyle{customcpp}{
    belowcaptionskip=1\baselineskip,
    breaklines=true,
    xleftmargin=3em,
    language=C++,
    basicstyle=\small\ttfamily
  }
\usepackage[onelanguage, spanish]{algorithm2e}
  % \NoCaptionOfAlgo
  \LinesNumbered\RestyleAlgo{ruled}\IncMargin{1em}\DontPrintSemicolon\SetArgSty{}\SetCommentSty{textsf}\SetFuncSty{textsf}
  \SetKwProg{For}{para}{ hacer}{fin}
  \SetKwProg{Fn}{función}{:}{fin}
\usepackage[pdftex]{graphicx} % Imágenes
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color} % Autoexplicativo
\usepackage{caption} % Captions sin números
\usepackage{caratula} % Carátula del DC

% Bibliografía
\usepackage{biblatex}
\addbibresource{referencias.bib}

% Comandos personalizados
\let\strong\textbf
\renewcommand{\appendixtocname}{Apéndices}
\renewcommand{\appendixpagename}{Apéndices}
\theoremstyle{plain}
  \newtheorem{prop}{Proposición}
  \newtheorem{lema}{Lema}
\theoremstyle{remark}
  \newtheorem{obs}{Observación}
\setlength{\parskip}{.3em}

% Encabezado
\lhead{Métodos Numéricos}
\rhead{Trabajo Práctico Nº 1 - \emph{``Con 15 $\theta$s discretizo alto horno''}}
% Pie de pagina
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
% \lfoot{FCEN}
% \rfoot{UBA}

\begin{document}

% Datos de carátula
\materia{Métodos Numéricos}
\titulo{Trabajo Práctico Nº 1}
\subtitulo{``Con 15 $\theta$s discretizo alto horno''}
\fecha{Segundo cuatrimestre de 2015}

\integrante{Frizzo, Franco}{013/14}{francofrizzo@gmail.com}
\integrante{Martínez, Manuela}{160/14}{martinez.manuela.22@gmail.com}
\integrante{Rabinowicz, Lucía}{105/14}{lu.rabinowicz@gmail.com}

% Carátula
\maketitle
\newpage

% Resumen y palabras clave
\begin{addmargin}[4em]{4em}

\section*{\centering Resumen}
  {El objetivo de este trabajo es calcular las temperaturas de la pared de un alto horno de fusion de metales. Para ello vamos a tomar el problema de manera discretizada generando asi un sistema de ecuaciones lineales. Para resolverlo aplicamoslos metodos nuémricos de eliminacion gausseana y factorizacion LU. Conociendo los valores de las temperaturas de las paredes internas y externas del horno calculamos la isoterma de un valor crítico. Tambien calculamos el indice de peligrosidad, indice que servirá para determinar si el alto horno tiene riesgo de colapsar. Se programaron los algoritmos en c++ y se realizaron experimintos con distintos valores de entrada, variando tambien la granularidad, el grosor de la pared y el método de resolución.}

\vspace{4em}
\noindent \strong{Palabras clave:} {
Eliminacion Gausseana
Factorizacion LU
Sistema de ecuaciones lineal
Indice de peligrosidad}


\end{addmargin}
\clearpage

% Índice
\tableofcontents
\clearpage

% Contenido
\input{1-intro}
\clearpage
\input{2.1-desarrollo}
\input{2.2-experimentos}
\clearpage
\input{3-resultados}
\clearpage
\input{4-discusion}
\clearpage
\input{5-conclusiones}
\clearpage

% Apéndices
\input{apendices}
\clearpage

% Referencias
\printbibliography[heading=bibintoc]

  {\color{Gray} Es importante incluir referencias a libros, artículos y páginas de Internet consultados durante el desarrollo del trabajo, haciendo referencia a estos materiales a lo largo del informe.
  Se deben citar también las comunicaciones personales con otros grupos.}

\end{document}
